% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\chapter{Análisis del problema}
\label{sec:analisisProblema}

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

%\begin{quotation}\itshape


%\end{quotation}


% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\section{Análisis de requisitos}
\label{sec:analisisProblema:analisisRequisitos}

En este apartado se van a establecer ciertos requisitos para determinar si, una vez finalizado, el proyecto ha tenido éxito.

Lo que se busca principalmente con esta aplicación es disponer de una herramienta que, a rasgos generales, consiga parametrizar la estructura de una habitación o espacio cerrado y una vez parametrizada, poder interactuar con ella. A continuación se va a detallar cuáles son los requisitos para alcanzar los objetivos marcados.

\subsection{Parametrizador del espacio}

Comenzando por la parametrización de la habitación, esta será parametrizada con el único uso de \textit{targets}, explicados anteriormente, y la cámara del dispositivo móvil; los \textit{targets} se colocarán en las paredes de la habitación. Como ayuda a la parametrización de estas paredes se podrá hacer uso de los sensores de movimiento y posición que disponga el mismo dispositivo.

Una vez parametrizado el espacio, éste deberá ser almacenado para su posterior utilización en aplicaciones compatibles. Se debe usar un formato de almacenamiento eficaz y, si es posible, que  también haga factible la modificación o creación de espacios, sin necesidad de la aplicación parametrizadora. Este último requisito beneficiaría a la modificación de espacios para incluir obstáculos a mano o crear espacios a partir de medidas reales.

\subsection{Reconocedor del espacio}

En cuanto al reconocedor del espacio ya parametrizado, se hará por medio del uso de \textit{targets} y de la cámara del dispositivo donde se ejecute la aplicación. Se deberá proporcionar un conjunto de funciones que hagan posible el uso de este reconocedor y su integración en las aplicaciones finales. Y por último se desarrollará una de estas aplicaciones finales donde se haga uso del reconocedor, y donde se pueda estudiar su funcionamiento

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\section{Análisis de soluciones}
\label{sec:analisisProblema:analisisSoluciones}

\subsection{Parametrizador del espacio}


Se comenzará analizando las posibles soluciones para la captura de los \textit{targets} en el mundo real y su transformación al espacio virtual. Para poder valorar las posibles soluciones vamos a desarrollar con más detalle qué estado se pretende alcanzar. Se pretende alcanzar un estado en el cuál dispongamos de la posición que ocupan los \textit{targets} en el espacio virtual, siendo estas posiciones una réplica a escala de las posiciones que ocupan en el mundo real. Es decir, dos \textit{targets} en el espacio real, deben estar a la misma distancia y rotación relativa que la que ocupan en el espacio virtual. Si se conserva esta propiedad entre todos y cada uno de los \textit{targets} de la escena, conseguiremos una réplica virtual de éstos.

Con la tecnología que se dispone, se han valorado dos posibilidades. La primera de ellas es la utilización de los sensores de movimiento y orientación del dispositivo móvil para cuantificar cuánto ha cambiado la distancia y la orientación en el intervalo que existe entre dos capturas de \textit{targets}. Es decir, se captura un \textit{target}, el dispositivo realiza un desplazamiento y una rotación libre hasta que es capaz de visualizar un nuevo \textit{target} y este desplazamiento y rotación quedan registrados mediante los sensores de movimiento, por último se realiza una nueva captura de otro \textit{target}. Sabiendo cuál ha sido el desplazamiento relativo a la captura anterior se puede calcular qué distancia y rotación relativa existe entre los dos \textit{targets}. Se puede observar el procedimiento en la figura \ref{fig:captura-sensores}.


\begin{figure}[hbt]
	\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth] {captura-sensores}
  \caption{Captura por sensores.}
  \label{fig:captura-sensores}
\end{figure}


La segunda opción valorada no hace uso de los sensores del dispositivo. En esta opción asumimos que siempre que se capture un \textit{target} nuevo, habrá uno ya capturado visible. El proceso sería el siguiente: se captura un \textit{target}, se registra su posición; visualizando el \textit{target} anteriormente capturado, se visualiza otro \textit{target} nuevo y se captura. Gracias a que los dos \textit{targets} se encuentran activos se puede extraer y almacenar la posición y relación relativa únicamente utilizando la cámara, sin necesidad de utilizar sensores, como se muestra en la figura \ref{fig:captura-multiple}.


\begin{figure}[h]
	\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth] {captura-multiple}
  \caption{Captura simultánea de múltiples \textit{targets}.}
  \label{fig:captura-multiple}
\end{figure}

El principal inconveniente de realizar la captura de \textit{targets} utilizando sensores es la imprecisión de éstos y el acarreamiento de error que podría provocar. Otorgar toda la responsabilidad a los sensores con los que se encuentran equipados los dispositivos móviles que utilizamos diariamente no es la mejor opción cuando hablamos de geolocalización fina. Los sensores pueden ser de ayuda como herramienta de apoyo, se pueden utilizar para detectar y corregir irregularidades en movimientos o cuando no necesitemos una gran precisión. Por ejemplo,  \citeauthor{han_accomplice:_2012-3} en su artículo \citetitle{han_accomplice:_2012-3} utilizaron únicamente el acelerómetro para geolocalizar un dispositivo móvil. El resultado obtenido fue exitoso teniendo en cuenta que el acelerómetro era la única fuente de datos que recibía el dispositivo; aún así el error estimado fue de un radio de 200 metros. Con el uso combinado de los sensores se puede incluso llegar a una precisión de 3 metros (\cite{li_indoor_2013}), lo que aún sería un error demasiado grande para que la reconstrucción de nuestro espacio fuera fiable.

El principal inconveniente del segundo método de captura de \textit{targets}, el cual para capturar un \textit{target} necesitaba que se visualizase en la imagen otro \textit{target} ya capturado, es la cantidad de imágenes que habría que distribuir por nuestro escenario. Esto es debido a que se necesita realizar una cadena de éstos por el espacio para que ninguno de ellos sea inalcanzable; es decir, que no se pueda visualizar junto a otro \textit{target}. Esto implica en muchas ocasiones situar gran cantidad de imágenes en una misma pared, las cuales deben ser capturadas; o aumentar su tamaño.


En referencia al reconstructor del espacio, se necesita generar una habitación a partir de un conjunto de \textit{targets}. Es lo mismo decir que se necesita generar una habitación a partir de planos en el espacio y sus correspondientes puntos centrales, que es básicamente lo que representa un \textit{target}. En la figura \ref{fig:plano-target} se puede apreciar como cada \textit{target} se traduce a un plano con un punto central.

\begin{figure}[hbt]
	\centering
  \includegraphics[width=0.55 \textwidth] {target-plano}
  \caption{Correspondencia entre un \textit{target} y el plano que representa.}
  \label{fig:plano-target}
\end{figure}

Se barajan ciertas soluciones para este problema; una de ellas es la de incluir un plano por cada uno de los \textit{targets}. Para una habitación cuadrada esto funcionaría como se observa en la figura \ref{fig:habitacion_cuadrada}, sin embargo si se añade una irregularidad en alguna de paredes, por ejemplo un pilar, como podemos observar en la figura \ref{fig:habitacion_pilar} esta solución no satisface los requisitos. Lo que sucede es que se ha insertado un plano, que podemos considerar infinito, por cada \textit{target}, sin tener en cuenta que estos planos en el mundo real se interseccionan y cortan entre ellos. Como resultado planos que deberían ser visibles se encuentra ocultos detrás de otros planos que deberían ser más pequeños.
Se ha utilizado este ejemplo, que puede parecer obvio, para remarcar la importancia que tiene el correcto tratamiento de los planos y las intersecciones entre ellos para conseguir un funcionamiento adecuado del proceso de reconstrucción de la habitación.

\begin{figure}[hbt]
    \includegraphics[width=0.6 \textwidth] {hab-cuad}
  \centering
  \caption{Ejemplo de una habitación sin obstáculos.}
  \label{fig:habitacion_cuadrada}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=0.6 \textwidth] {hab-pilar}
  \centering
  \caption{Ejemplo de una habitación con un pilar como obstáculo.}
  \label{fig:habitacion_pilar}
\end{figure}


Para poder obtener una fiel reproducción del entorno a virtualizar, se va a tener que llevar a cabo un correcto recortado de planos. Es decir, si una pared intersecciona formando una esquina con otra pared, estas dos deben ser recortadas por la línea que forma la intersección, obteniendo como resultado polígonos en dichos planos o paredes (al no poder seguir considerándolos planos infinitos). Una solución a contemplar es cortar cada plano con cada uno de los otros planos. El inconveniente de esta solución es que obtendríamos intersecciones ficticias, ya que no todos los planos interseccionan con el resto de ellos; estos pueden haber sido contados con anterioridad a esa intersección. Así que como vemos, el problema se complica, necesitando de alguna forma saber a partir de un plano y su punto central, con qué otros planos intersecciona realmente. Y una vez se obtienen las intersecciones, reconstruir los polígonos que formarán las paredes.


Una vez que sabemos cuáles son los puntos que forman una pared en nuestro espacio virtual, se quiere dibujar esa pared en nuestro motor 3D. Para realizar esto en Unity se han barajado algunas soluciones; entre ellas se encuentra la de utilizar los planos que el editor genera por defecto. El inconveniente con esta opción es que estos planos son cuadrados y las superficies con las que estamos tratando no tendrían por qué serlo. Otra solución que nos ofrece Unity es la posibilidad de crear una malla 3D a partir de los puntos de un polígono previamente triangularizado. El inconveniente es la previa triangularización, que puede causar problemas en nuestro caso si los polígonos tienen agujero. En nuestro caso, un ejemplo de un polígono con agujeros sería un suelo en el cual existiese una mesa en su centro. La mesa crearía un hueco en su centro con el que hay que lidiar y esto dificulta la triangularización del polígono.

\subsection{Reconocedor del espacio}

Una vez se tiene la habitación virtualizada y los \textit{targets} parametrizados en nuestro espacio 3D, el siguiente objetivo en nuestro proyecto es poder interactuar con el espacio real y el digital al mismo tiempo, es decir, conseguir que cuando nuestro dispositivo se desplace o rote en el mundo real lo realice también en la habitación virtual. Para ello vamos a utilizar los \textit{targets} que hemos utilizado previamente para parametrizar el espacio. Cuando se visualiza un \textit{target} a través de la cámara, nuestra aplicación ha de poder saber en qué posición se halla el dispositivo en la habitación real y situar la cámara virtual en la misma posición con respecto a la habitación virtualizada anteriormente. Para ello se va a hacer uso del SDK Vuforia. La información interesante que se puede extraer de Vuforia es la posición relativa a la que se encuentra la cámara con respecto al \textit{target} que en ese momento se está visualizando.

Teniendo la posición relativa de la cámara al \textit{target} existen varias opciones para que la interacción sea posible. La primera de ellas se trata de situar el objeto habitación en el espacio virtual y mover la cámara en el espacio a través de un \textit{script} de Unity. La ventaja de esta solución es que en todo momento sólo existe un objeto habitación estático y es la cámara la que se mueve. Es una situación más aproximada a lo que está sucediendo de verdad en el mundo real. Sin embargo, esta opción cae en el error de modificar la posición de la cámara de forma externa al SDK y esto genera errores. El SDK modifica la posición de la cámara en el espacio 3D con respecto a un \textit{target} fijo, si se altera la posición de la cámara mediante un \textit{script} estamos interfiriendo en el funcionamiento del SDK.

La segunda solución que se ha probado ha sido, mediante un \textit{script}, asignar un objeto habitación a cada \textit{target} de la escena (como hija). Es decir, cada \textit{target} tiene asociado un objeto 3D que representa a la habitación y cuando ese \textit{target} es visualizado se activa la visualización del objeto que lleva asociado. Esta opción es completamente funcional y no altera el funcionamiento del SDK; el único inconveniente es que al disponer de multitud de objetos habitación en diferentes lugares de la escena, puede existir incoherencia entre ellos. Si se altera alguna propiedad de uno de esos objetos en tiempo de ejecución, esa modificación deberá ser repetida al resto de objetos. También sería un problema el uso de físicas en esta solución, ya que no se garantiza que el eje vertical de la habitación sea conservado entre los diferentes objetos y la gravedad podría actuar de forma diferente según qué \textit{target} se esté visualizando. También si situamos un objeto dentro de un objeto habitación, este debe ser duplicado por todas ellas o movido cuando se cambie de \textit{target} visualizado.

Podemos contemplar una tercera opción: modificar la posición de los \textit{targets} en el espacio virtual al iniciar la aplicación y crear un único objeto de la habitación. Esta opción no tendría los posibles errores que se obtienen al duplicar la habitación. Sin embargo, tendríamos un problema si habilitamos el reconocimiento de más de un \textit{target} al mismo tiempo, debido a que después de realizar varios experimentos se ha observado que la posición de los \textit{targets} en el mundo virtual acaba variando. Esto se debe a que Vuforia cuando visualiza varios \textit{targets}, mantiene estática la posición de uno de los \textit{targets} mientras que varía la posición de la cámara y el resto de los otros \textit{targets} para conseguir el efecto de realidad aumentada. Esto provoca alteraciones en la posición de los \textit{targets} debidamente situados al comienzo de la aplicación. Este efecto se podría subsanar si el error que existe en la parametrización de la habitación fuera mínimo, o recolocando los \textit{targets} continuamente en el espacio virtual. 


% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\section{Solución Propuesta}
\label{sec:analisisProblema:solucionPropuesta}

En esta sección se dará una explicación de cuales han sido la soluciones escogidas entre todas las opciones y el porqué.

\subsection{Parametrizador del espacio}
\subsubsection{Reconocedor de \textit{Targets}}

Se va a comenzar explicando cuál ha sido la propuesta escogida para el reconocedor de \textit{targets}. Se había expuesto dos posibilidades, la captura con la ayuda de sensores y la captura por posicionamiento relativo a otros \textit{targets}. La opción escogida ha sido la segunda. Su principal inconveniente era el aumento de la cantidad de \textit{targets} que hay que utilizar. Este inconveniente puede no serlo tanto, ya que, a la hora de reconocer el entorno puede sernos de ayuda el tener más puntos de referencia para no perder la localización de nuestro dispositivo. Cuanto mayor número de \textit{targets} o mayor sea el tamaño de estos, hay más probabilidad de que al menos un \textit{target} sea capturado por la cámara del dispositivo móvil. Si añadimos a este argumento el error de precisión que acarrearía utilizar sensores para esta tarea, parece lógico optar por la opción de reconocer los \textit{target} por las posiciones relativas entre ellos.

Vamos a proceder a hacer una mejor explicación de cómo sería el funcionamiento de este método.

El primer paso de este proceso es capturar el primer \textit{target}, la aplicación a través del SDK Vuforia, comienza a intentar reconocer \textit{targets}. Este proceso de espera acaba al reconocer el primer \textit{target} $\tau_0$, una vez reconocido lo anclamos, es decir, lo marcamos como reconocido y nos almacenamos su posición y rotación. Tanto la posición como la rotación al adquirir el primer \textit{target} a través de Vuforia es siempre cero. También nos almacenamos cuál es el id del \textit{target}, cada \textit{target} o imagen, tiene un número id identificativo el cual debemos almacenar para poder reconocerlo.

Una vez que tenemos el primer \textit{target} anclado, el proceso continua con la captura del resto de los \textit{targets}. El proceso de captura del los siguientes \textit{targets} varía, ya que no basta visualizar una imagen que no haya sido captura, sino que hay que visualizarla junto a otra imagen que ya lo haya sido. Por ejemplo teniendo el primer \textit{target}, $\tau_0$, capturado, el siguiente paso sería, observando a $\tau_0$ a través de la cámara de nuestro dispositivo, capturar un nuevo \textit{target} $\tau_1$. Lo que sucede al llevar esto a cabo es que los dos \textit{targets} son capturados y virtualizados en el espacio 3D de nuestro motor de videojuegos, esta virtualización mantiene la relación relativa de estos dos \textit{targets} a escala. Una vez que se han virtualizado los dos \textit{targets}, se obtiene la posición y rotación de  $\tau_1$ y se le resta la posición y rotación actual de $\tau_0$. Con esto se obtiene la posición relativa de $\tau_1$ con respecto a $\tau_0$. Esta posición relativa se le suma a la posición y rotación que se tenía almacenada de $\tau_0$ y obtenemos cuál es la posición relativa del nuevo \textit{target} con respecto al primer \textit{target} anclado, que en este caso coincide con $\tau_0$.

A partir del razonamiento anterior, se obtienen las siguientes fórmulas para calcular la posición y rotación de los nuevos \textit{targets}:

\begin{equation*}
	P\tau_{1_{almacenada}} = P\tau_{1_{actual}} - P\tau_{0_{actual}} + P\tau_{0_{almacenada}}
\end{equation*}

\begin{equation}
	R\tau_{1_{almacenada}} = R\tau_{1_{actual}} - R\tau_{0_{actual}} + R\tau_{0_{almacenada}}
\end{equation}


Una vez capturados todos los \textit{targets} necesarios, es el usuario quien por medio de la interacción con un botón finaliza la captura de \textit{targets}.

En la figura \ref{fig:dig_est-cap-tar} se puede observar un diagrama de estados con todo el proceso citado anteriormente, el cual está compuesto por dos estados principales de captura, dos de espera a recibir los datos correctos y uno finalización del proceso.

\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{diagrama_estados-captura_targets}
  \centering
  \caption{Diagrama de estados del proceso de captura de \textit{targets}.}
  \label{fig:dig_est-cap-tar}
\end{figure}



\subsubsection{Reconstrucción del espacio}


Para la reconstrucción del espacio se ha seguido el proceso detallado en la figura \ref{fig:dia_est-recons}. Este proceso se realiza por cada uno de los planos que intervienen en la reconstrucción. Para cada uno de ellos se calcula cuales son las verdaderas intersecciones con el resto de los planos y se almacenan. Estas intersecciones son líneas que también se entrecortan entre ellas.

El siguiente paso es la obtención de los puntos de intersección reales de las líneas obtenidas en el paso anterior, ya que nuestro objetivo es obtener las esquinas de los polígonos que forma cada plano. Una vez obtenidos los puntos que forman cada polígono, el siguiente paso para realizar una correcta reconstrucción del espacio es el de triangularizar estos puntos. Si recordamos lo explicado en el punto anterior, uno de los problemas en este punto era la posibilidad de tener polígonos con huecos en su interior. Para ello se ha implementado el algoritmo propuesto por \cite{eberly_triangulation_1998}.

\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{diagrama_estados-reconstruccion}
  \centering
  \caption{Diagrama de estados de la reconstrucción del espacio.}
  \label{fig:dia_est-recons}
\end{figure}

Una vez triangularizados los puntos ya podemos darle estos datos a Unity para que genere una malla o plano y así visualizar la reconstrucción del espacio previamente parametrizado.

\subsubsection{Reconocedor del espacio}

En lo referente al reconocedor del espacio, en el apartado anterior se expusieron tres posibles soluciones. La primera de ellas altera la posición de la cámara para que sea coherente con la visualización del objeto habitación. La segunda de ellas duplica la habitación tantas veces como \textit{targets} existan y visualiza el objeto cuyo \textit{target} se encuentre activo. Y por último, la tercera solución modifica la posición de los \textit{targets} para que estos se encuentren en la misma posición tanto en la habitación virtual como en la real y de este modo solo tener un objeto habitación.

Para la implementación de esta aplicación se ha elegido la tercera opción, por diversas razones. La principal razón por la que se ha elegido esta solución es que solo existe un objeto habitación y este es estático durante toda la ejecución. Esto es una gran ventaja a la hora de realizar otra aplicación que utilice esta tecnología, será posible tener un objeto de la habitación y utilizarlo como base siendo totalmente transparente al futuro desarrollador de la nueva aplicación, que únicamente debería interactuar con este objeto.

Vuforia, dentro del editor 3D, genera un objeto por cada uno de los \textit{targets} que es capaz de reconocer. El trabajo de esta aplicación es el de mantener estos \textit{targets} en la posición y rotación que les corresponde dentro del espacio 3D y que Vuforia puede modificar cuando dos \textit{targets} son visualizados al mismo tiempo. Para realizar esta tarea se implementará un proceso que se ejecutará en cada iteración del motor, una ejecución por cada fotograma visualizado. Este proceso realizará un recorrido por todos los \textit{targets} parametrizados situándolos en su posición y rotación correspondiente si no lo están. De esta forma se consigue corregir las posiciones que Vuforia altere debidas al múltiple reconocimiento de \textit{targets} que era nuestro mayor problema en esta solución.


\subsubsection{Evaluación de la solución}
Pare evaluar esta solución se van a implementar dos aplicaciones en las cuales el objetivo principal es comprobar el correcto funcionamiento de nuestro sistema. Para comprobar este correcto funcionamiento, estas aplicaciones van a poner a prueba la capacidad del sistema desarrollado para mantenerse ubicado dentro de la habitación a la vez que se intenta demostrar singularidad de esta tecnología.

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% Fin del capítulo
